{"nbformat":4,"nbformat_minor":0,"metadata":{"colab":{"name":"M-6.ipynb","provenance":[{"file_id":"1Imu3DrKmGEU-1Tji6mU83ld-r17Oqetl","timestamp":1615123272480}],"authorship_tag":"ABX9TyM8iIHmjQZ+0xV1vbHJDyoI"},"kernelspec":{"name":"python3","display_name":"Python 3"}},"cells":[{"cell_type":"code","metadata":{"colab":{"base_uri":"https://localhost:8080/"},"id":"XJ7fv8ZO2c7v","executionInfo":{"status":"ok","timestamp":1615737421301,"user_tz":-420,"elapsed":288180,"user":{"displayName":"Carolina Sinaga","photoUrl":"https://lh3.googleusercontent.com/a-/AOh14GinX-dSCHYIqnpyQ4UC9T7d9y5wrk7vEMkLWPsWcA=s64","userId":"04888214538843001610"}},"outputId":"7c9be4b7-c64b-4fda-d3df-ea69dfcfcf6f"},"source":["\"\"\"\n","6.1 Transformasi Laplace dan Inversnya\n","Sebagai contoh, akan ditentukan transformasi Laplace dari fungsi f(t) = u2(t) = u(t − 2)\n","(fungsi tangga satuan).\n","\"\"\"\n","# Mencari Transformasi Laplace dari Fungsi f(t) = u2(t) = u(t − 2)\n","from sympy.integrals.transforms import laplace_transform\n","from sympy import symbols\n","from sympy import *\n","t = symbols('t', positive = True)\n","s = symbols('s', real = True)\n","f = Heaviside(t-2)\n","print(\"F(s)= \",laplace_transform(f, t, s))\n","\n","\n","# Mencari Invers transformasi laplace dari Fungsi F(s) = e^-2s/s\n","from sympy.integrals.transforms import inverse_laplace_transform\n","from sympy import symbols\n","from sympy import *\n","t = symbols('t', positive = True)\n","s = symbols('s', real = True)\n","#F = (s**2 - (2*(s**2)*exp(-2*s*pi)) - 1)/((s**2 - 1)*(s - 1))\n","F = (2*s - 2*s*exp(-2*pi*s) - s**3 - s) / (1-s**4)\n","print(\"Invers F(s)= \",expand(inverse_laplace_transform(F, s, t)))\n"],"execution_count":null,"outputs":[{"output_type":"stream","text":["F(s)=  (exp(-2*s)/s, -oo, s > 0)\n","Invers F(s)=  -I*exp(-2*pi)*exp(t)*exp(I*t)*sin(t)*Heaviside(t - 2*pi)/2 + exp(-2*pi)*exp(t)*exp(I*t)*cos(t)*Heaviside(t - 2*pi)/2 + I*exp(I*t)*sin(2*t)*Heaviside(t - 2*pi)/2 - I*exp(I*t)*sin(2*t)/2 - exp(I*t)*cos(2*t)*Heaviside(t - 2*pi)/2 + exp(I*t)*cos(2*t)/2 - exp(I*t)*Heaviside(t - 2*pi)/2 + exp(I*t)/2 - I*exp(2*pi)*exp(-t)*exp(I*t)*sin(t)*Heaviside(t - 2*pi)/2 + exp(2*pi)*exp(-t)*exp(I*t)*cos(t)*Heaviside(t - 2*pi)/2\n"],"name":"stdout"}]},{"cell_type":"code","metadata":{"id":"coKo5ZercBfy"},"source":[""],"execution_count":null,"outputs":[]},{"cell_type":"code","metadata":{"colab":{"base_uri":"https://localhost:8080/","height":54},"id":"j-IGoQhJ4Umf","executionInfo":{"status":"ok","timestamp":1615124266524,"user_tz":-420,"elapsed":4095,"user":{"displayName":"Carolina Sinaga","photoUrl":"https://lh3.googleusercontent.com/a-/AOh14GinX-dSCHYIqnpyQ4UC9T7d9y5wrk7vEMkLWPsWcA=s64","userId":"04888214538843001610"}},"outputId":"953edfa6-0b8c-456e-8f33-0600eac32991"},"source":["\"\"\"\n","6.2 Solusi Persamaan Diferensial Biasa\n","Sebagai contoh, diberikan masalah nilai awal \n","x'' + 10x'+ 21x = δ(t − 2), x(0) = 4, dan x'(0) = 7\n","\"\"\"\n","\n","# Mencari Solusi dari x'' + 10x'+ 21x = δ(t − 2), x(0) = 4, dan x'(0) = 7\n","from sympy.integrals.transforms import laplace_transform\n","from sympy.integrals.transforms import inverse_laplace_transform\n","from sympy import *\n","from sympy.abc import t, x, s, X, f, F\n","x, f, X = symbols('x f X', cls = Function)\n","t = symbols('t', positive = True)\n","s = symbols('s', real = True)\n","f = DiracDelta(t-2)\n","x0 = 4\n","v0 = 7\n","#input hasil transformasi Laplace persamaan diferensial\n","eom = Eq((s**2*X(s)-s*x0-v0)+10*(s*X(s)-x0)+21*X(s), laplace_transform(f, t, s, noconds = True))\n","\n","Xofs = solve(eom,X(s))\n","soln = inverse_laplace_transform(Xofs[0],s,t)\n","soln_simp = expand(soln)\n","soln_simp"],"execution_count":null,"outputs":[{"output_type":"execute_result","data":{"text/latex":"$\\displaystyle \\frac{e^{6} e^{- 3 t} \\theta\\left(t - 2\\right)}{4} + \\frac{35 e^{- 3 t}}{4} - \\frac{e^{14} e^{- 7 t} \\theta\\left(t - 2\\right)}{4} - \\frac{19 e^{- 7 t}}{4}$","text/plain":["exp(6)*exp(-3*t)*Heaviside(t - 2)/4 + 35*exp(-3*t)/4 - exp(14)*exp(-7*t)*Heaviside(t - 2)/4 - 19*exp(-7*t)/4"]},"metadata":{"tags":[]},"execution_count":12}]},{"cell_type":"code","metadata":{"colab":{"base_uri":"https://localhost:8080/"},"id":"4DHspjtG6np3","executionInfo":{"status":"ok","timestamp":1615130874703,"user_tz":-420,"elapsed":6111,"user":{"displayName":"Carolina Sinaga","photoUrl":"https://lh3.googleusercontent.com/a-/AOh14GinX-dSCHYIqnpyQ4UC9T7d9y5wrk7vEMkLWPsWcA=s64","userId":"04888214538843001610"}},"outputId":"b2e1d810-0220-4fc5-e6c2-f6a88a9862a5"},"source":["\"\"\"\n","Soal Latihan Halaman 29 No.1\n","1. Tentukan tranformasi Laplace dari fungsi-fungsi berikut.\n","2. Tentukan invers transformasi Laplace dari fungsi-fungsi berikut.\n","3. Tentukan solusi dari masalah nilai awal berikut dengan transformasi Laplace.\n","4. Diberikan sistem pegas-massa dengan model berikut\n","Selesaikan masalah nilai awal tersebut dengan transformasi Laplace untuk berbagai f(t)\n","berikut. Tentukan kurva amplopnya jika ada. Beri interpretasi.\n","\"\"\"\n","# packages yang digunakan \n","from sympy.integrals.transforms import laplace_transform\n","from sympy import symbols\n","from sympy import *\n","t = symbols('t', positive = True)\n","s = symbols('s', real = True)\n","k = symbols('k', real = True)\n","\n","# a\n","# Mencari Transformasi Laplace dari Fungsi f(t) = t-1 - u2(t)(t-1) + u2(t)(t-2) - u3(t)(t-2) + u3(t)(0)\n","f = ((t-1)*Heaviside(t-1)) - ((t-1)*Heaviside(t-2)) + ((t-2)*Heaviside(t-2)) - ((t-2)*Heaviside(t-3)) + (0*Heaviside(t-2))\n","print(\"a. F(s)= \",laplace_transform(f, t, s))\n","\n","# b\n","# Mencari Transformasi Laplace dari Fungsi f(t) = (t-3)u2(t) - (t-2)u3(t) = (t-3)(u(t-2)) - (t-2)(u(t-3)) \n","f = (t-3)*(Heaviside(t-2))-((t-2)*Heaviside(t-3))\n","print(\"b. F(s)= \",laplace_transform(f, t, s))\n","\n","#c\n","f = 1\n","g = Heaviside(t-k)\n","f_s = laplace_transform(f, t, s)\n","g_s = laplace_transform(g, t, s)\n","\n","#d\n","f = pow(t,2)*DiracDelta(t-2) + exp(-2*t)*Heaviside(t-5)\n","print(\"d. F(s)= \",laplace_transform(f, t, s))\n","Piecewise()\n"],"execution_count":null,"outputs":[{"output_type":"stream","text":["a. F(s)=  ((-s*exp(s) - s + exp(2*s) - 1)*exp(-3*s)/s**2, -oo, s > 0)\n","b. F(s)=  ((-s*exp(s) - s + exp(s) - 1)*exp(-3*s)/s**2, -oo, s > 0)\n","d. F(s)=  (Piecewise((oo, Eq(s, -2)), ((4*s + exp(-3*s - 10) + 8)*exp(-2*s)/(s + 2), True)), -oo, True)\n"],"name":"stdout"}]},{"cell_type":"code","metadata":{"colab":{"base_uri":"https://localhost:8080/","height":106},"id":"wQXlS04EQYJu","executionInfo":{"status":"ok","timestamp":1615169738275,"user_tz":-420,"elapsed":25541,"user":{"displayName":"Carolina Sinaga","photoUrl":"https://lh3.googleusercontent.com/a-/AOh14GinX-dSCHYIqnpyQ4UC9T7d9y5wrk7vEMkLWPsWcA=s64","userId":"04888214538843001610"}},"outputId":"7a540dbb-edfd-4d6b-8eea-e2de9060e06c"},"source":["\"\"\"\n","Soal Latihan Halaman 29 No.2\n","2. Tentukan invers transformasi Laplace dari fungsi-fungsi berikut.\n","\"\"\"\n","# packages yang digunakan \n","from sympy.integrals.transforms import inverse_laplace_transform\n","from sympy import symbols\n","from sympy import *\n","t = symbols('t', positive = True)\n","s = symbols('s', real = True)\n","n = symbols('n', real = True)\n","\n","# F = exp(-2*s)/s\n","# print(\"Invers F(s)= \",expand(inverse_laplace_transform(F, s, t)))\n","\n","# a\n","F = (8*pow(s,2) - 2*s + 12) / (s* (pow(s,2)*4))\n","print(\"a. Invers F(s)= \",expand(inverse_laplace_transform(F, s, t)))\n","y = expand(inverse_laplace_transform(F, s, t))\n","y_e = expand(y)\n","y_e\n","\n","# b\n","F = (1 - s) / (pow(s,2) + 4*s + 5)\n","print(\"b.Invers F(s)= \",expand(inverse_laplace_transform(F, s, t)))\n","y = expand(inverse_laplace_transform(F, s, t))\n","y_e = expand(y)\n","y_e\n","\n","# c\n","F = (2*(s - 1)*exp(-2*s)) / (s**2 - 2*s + 2)\n","print(\"c.Invers F(s)= \",expand(inverse_laplace_transform(F, s, t)))\n","y = expand(inverse_laplace_transform(F, s, t))\n","y_e = expand(y)\n","y_e\n","\n","# d\n","F = (pow(2,n+1)*factorial(n))/pow(s,n+1)\n","print(\"d.Invers F(s)= \",expand(inverse_laplace_transform(F, s, t)))\n","y = expand(inverse_laplace_transform(F, s, t))\n","y_e = expand(y)\n","y_e\n","\n"],"execution_count":null,"outputs":[{"output_type":"stream","text":["a. Invers F(s)=  3*t**2/2 - t/2 + 2\n","b.Invers F(s)=  3*exp(-2*t)*sin(t) - exp(-2*t)*cos(t)\n","c.Invers F(s)=  2*exp(-2)*exp(t)*cos(t - 2)*Heaviside(t - 2)\n","d.Invers F(s)=  2*2**n*t**n\n"],"name":"stdout"},{"output_type":"execute_result","data":{"text/latex":"$\\displaystyle 2 \\cdot 2^{n} t^{n}$","text/plain":["2*2**n*t**n"]},"metadata":{"tags":[]},"execution_count":1}]},{"cell_type":"code","metadata":{"colab":{"base_uri":"https://localhost:8080/","height":92},"id":"2K4JJzLoSrSX","executionInfo":{"status":"ok","timestamp":1615178686685,"user_tz":-420,"elapsed":182639,"user":{"displayName":"Carolina Sinaga","photoUrl":"https://lh3.googleusercontent.com/a-/AOh14GinX-dSCHYIqnpyQ4UC9T7d9y5wrk7vEMkLWPsWcA=s64","userId":"04888214538843001610"}},"outputId":"a06feb54-f3c8-4ef0-cfd4-50e15bf604dd"},"source":["\"\"\"\n","Soal Latihan Halaman 29 No.3.a \n","3. Tentukan solusi dari masalah nilai awal berikut dengan transformasi Laplace.\n","\"\"\"\n","# packages yang digunakan \n","from sympy.integrals.transforms import laplace_transform\n","from sympy.integrals.transforms import inverse_laplace_transform\n","from sympy import *\n","from sympy.abc import t, x, s, X, f, F\n","y, f, Y = symbols('y f Y', cls = Function)\n","t = symbols('t', positive = True)\n","s = symbols('s', real = True)\n","\n","\"\"\"\n","f = DiracDelta(t-2)\n","x0 = 4\n","v0 = 7\n","#input hasil transformasi Laplace persamaan diferensial\n","eom = Eq((s**2*X(s)-s*x0-v0)+10*(s*X(s)-x0)+21*X(s), laplace_transform(f, t, s, noconds = True))\n","\n","Xofs = solve(eom,X(s))\n","soln = inverse_laplace_transform(Xofs[0],s,t)\n","soln_simp = expand(soln)\n","soln_simp\n","\"\"\"\n","f = Heaviside(t) - Heaviside(t-pi)\n","y0 = 1\n","v0 = 0\n","#input hasil transformasi Laplace persamaan diferensial\n","eom = Eq((s**2*Y(s)-s*y0-v0) + 4*Y(s), laplace_transform(f, t, s, noconds = True))\n","\n","Yofs = solve(eom,Y(s))\n","soln = inverse_laplace_transform(Yofs[0],s,t)\n","soln_simp = expand(soln)\n","soln_simp"],"execution_count":null,"outputs":[{"output_type":"execute_result","data":{"text/latex":"$\\displaystyle \\frac{i e^{2 i t} \\sin{\\left(2 t \\right)} \\theta\\left(t - \\pi\\right)}{4} - \\frac{i e^{2 i t} \\sin{\\left(2 t \\right)}}{4} - \\frac{i e^{2 i t} \\sin{\\left(4 t \\right)} \\theta\\left(t - \\pi\\right)}{8} - \\frac{3 i e^{2 i t} \\sin{\\left(4 t \\right)}}{8} - \\frac{e^{2 i t} \\cos{\\left(2 t \\right)} \\theta\\left(t - \\pi\\right)}{4} + \\frac{e^{2 i t} \\cos{\\left(2 t \\right)}}{4} + \\frac{e^{2 i t} \\cos{\\left(4 t \\right)} \\theta\\left(t - \\pi\\right)}{8} + \\frac{3 e^{2 i t} \\cos{\\left(4 t \\right)}}{8} + \\frac{e^{2 i t} \\theta\\left(t - \\pi\\right)}{8} + \\frac{3 e^{2 i t}}{8}$","text/plain":["I*exp(2*I*t)*sin(2*t)*Heaviside(t - pi)/4 - I*exp(2*I*t)*sin(2*t)/4 - I*exp(2*I*t)*sin(4*t)*Heaviside(t - pi)/8 - 3*I*exp(2*I*t)*sin(4*t)/8 - exp(2*I*t)*cos(2*t)*Heaviside(t - pi)/4 + exp(2*I*t)*cos(2*t)/4 + exp(2*I*t)*cos(4*t)*Heaviside(t - pi)/8 + 3*exp(2*I*t)*cos(4*t)/8 + exp(2*I*t)*Heaviside(t - pi)/8 + 3*exp(2*I*t)/8"]},"metadata":{"tags":[]},"execution_count":15}]},{"cell_type":"code","metadata":{"id":"p5-NoY50Z_Qm","colab":{"base_uri":"https://localhost:8080/","height":58},"executionInfo":{"status":"ok","timestamp":1615173683508,"user_tz":-420,"elapsed":350702,"user":{"displayName":"Carolina Sinaga","photoUrl":"https://lh3.googleusercontent.com/a-/AOh14GinX-dSCHYIqnpyQ4UC9T7d9y5wrk7vEMkLWPsWcA=s64","userId":"04888214538843001610"}},"outputId":"bd4fb835-05ad-4575-9b6e-d1b4fd321dfe"},"source":["\"\"\"\n","Soal Latihan Halaman 29 No.4\n","4. Diberikan sistem pegas-massa dengan model berikut\n","Selesaikan masalah nilai awal tersebut dengan transformasi Laplace untuk berbagai f(t)\n","berikut. Tentukan kurva amplopnya jika ada. Beri interpretasi.\n","\"\"\"\n","\n","# a. \n","# Mencari Solusi dari x'' + x = Heaviside(t) - sin(2t)*Heaviside(t-2*pi)\n","from sympy.integrals.transforms import laplace_transform\n","from sympy.integrals.transforms import inverse_laplace_transform\n","from sympy import *\n","from sympy.abc import t, x, s, X, f, F\n","x, f, X = symbols('x f X', cls = Function)\n","t = symbols('t', positive = True)\n","s = symbols('s', real = True)\n","f = sin(2*t)*Heaviside(t) - sin(2*t)*Heaviside(t-2*pi)\n","x0 = 0              # x(0) = 0\n","v0 = 0              # x'(0) = 0\n","#input hasil transformasi Laplace persamaan diferensial\n","eom = Eq((s**2*X(s)-s*x0-v0) + X(s), laplace_transform(f, t, s, noconds = True))\n","Xofs = solve(eom,X(s))\n","soln = inverse_laplace_transform(Xofs[0],s,t)\n","soln_simp = expand(soln)\n","soln_simp"],"execution_count":null,"outputs":[{"output_type":"execute_result","data":{"text/latex":"$\\displaystyle - 4 \\mathcal{L}^{-1}_{s}\\left[\\frac{\\mathcal{L}_{t}\\left[\\sin{\\left(2 t \\right)} \\theta\\left(t - 2 \\pi\\right)\\right]\\left(s\\right)}{s^{4} + 5 s^{2} + 4}\\right]\\left(t\\right) - \\mathcal{L}^{-1}_{s}\\left[\\frac{s^{2} \\mathcal{L}_{t}\\left[\\sin{\\left(2 t \\right)} \\theta\\left(t - 2 \\pi\\right)\\right]\\left(s\\right)}{s^{4} + 5 s^{2} + 4}\\right]\\left(t\\right) + \\frac{2 \\sin{\\left(t \\right)}}{3} - \\frac{\\sin{\\left(2 t \\right)}}{3}$","text/plain":["-4*InverseLaplaceTransform(LaplaceTransform(sin(2*t)*Heaviside(t - 2*pi), t, s)/(s**4 + 5*s**2 + 4), s, t, _None) - InverseLaplaceTransform(s**2*LaplaceTransform(sin(2*t)*Heaviside(t - 2*pi), t, s)/(s**4 + 5*s**2 + 4), s, t, _None) + 2*sin(t)/3 - sin(2*t)/3"]},"metadata":{"tags":[]},"execution_count":12}]},{"cell_type":"code","metadata":{"colab":{"base_uri":"https://localhost:8080/","height":92},"id":"9IsTcnQmwaI-","executionInfo":{"status":"ok","timestamp":1615178504003,"user_tz":-420,"elapsed":4153456,"user":{"displayName":"Carolina Sinaga","photoUrl":"https://lh3.googleusercontent.com/a-/AOh14GinX-dSCHYIqnpyQ4UC9T7d9y5wrk7vEMkLWPsWcA=s64","userId":"04888214538843001610"}},"outputId":"b780c2bd-d772-4c70-c697-da9709124d00"},"source":["\"\"\"\n","Soal Latihan Halaman 29 No.4\n","4. Diberikan sistem pegas-massa dengan model berikut\n","Selesaikan masalah nilai awal tersebut dengan transformasi Laplace untuk berbagai f(t)\n","berikut. Tentukan kurva amplopnya jika ada. Beri interpretasi.\n","\"\"\"\n","\n","# a. \n","# Mencari Solusi dari x'' + x = Heaviside(t) - sin(2t)*Heaviside(t-2*pi)\n","from sympy.integrals.transforms import laplace_transform\n","from sympy.integrals.transforms import inverse_laplace_transform\n","from sympy import *\n","from sympy.abc import t, x, s, X, f, F\n","x, f, X = symbols('x f X', cls = Function)\n","t = symbols('t', positive = True)\n","s = symbols('s', real = True)\n","f = sin(2*t) + DiracDelta(t-2*pi)\n","x0 = 0              # x(0) = 0\n","v0 = 0              # x'(0) = 0\n","#input hasil transformasi Laplace persamaan diferensial\n","eom = Eq((s**2*X(s)-s*x0-v0) + X(s), laplace_transform(f, t, s, noconds = True))\n","Xofs = solve(eom,X(s))\n","soln = inverse_laplace_transform(Xofs[0],s,t)\n","soln_simp = expand(soln)\n","soln_simp"],"execution_count":null,"outputs":[{"output_type":"execute_result","data":{"text/latex":"$\\displaystyle - \\frac{e^{2 i t} \\sin{\\left(t \\right)} \\theta\\left(t - 2 \\pi\\right)}{2} - \\frac{e^{2 i t} \\sin{\\left(t \\right)}}{3} + \\frac{e^{2 i t} \\sin{\\left(3 t \\right)} \\theta\\left(t - 2 \\pi\\right)}{2} + \\frac{e^{2 i t} \\sin{\\left(3 t \\right)}}{3} - \\frac{e^{2 i t} \\sin{\\left(4 t \\right)}}{6} - \\frac{i e^{2 i t} \\cos{\\left(t \\right)} \\theta\\left(t - 2 \\pi\\right)}{2} - \\frac{i e^{2 i t} \\cos{\\left(t \\right)}}{3} + \\frac{i e^{2 i t} \\cos{\\left(3 t \\right)} \\theta\\left(t - 2 \\pi\\right)}{2} + \\frac{i e^{2 i t} \\cos{\\left(3 t \\right)}}{3} - \\frac{i e^{2 i t} \\cos{\\left(4 t \\right)}}{6} + \\frac{i e^{2 i t}}{6}$","text/plain":["-exp(2*I*t)*sin(t)*Heaviside(t - 2*pi)/2 - exp(2*I*t)*sin(t)/3 + exp(2*I*t)*sin(3*t)*Heaviside(t - 2*pi)/2 + exp(2*I*t)*sin(3*t)/3 - exp(2*I*t)*sin(4*t)/6 - I*exp(2*I*t)*cos(t)*Heaviside(t - 2*pi)/2 - I*exp(2*I*t)*cos(t)/3 + I*exp(2*I*t)*cos(3*t)*Heaviside(t - 2*pi)/2 + I*exp(2*I*t)*cos(3*t)/3 - I*exp(2*I*t)*cos(4*t)/6 + I*exp(2*I*t)/6"]},"metadata":{"tags":[]},"execution_count":14}]},{"cell_type":"code","metadata":{"colab":{"base_uri":"https://localhost:8080/","height":38},"id":"vnb0e-AtUCVI","executionInfo":{"status":"ok","timestamp":1615131679312,"user_tz":-420,"elapsed":936,"user":{"displayName":"Carolina Sinaga","photoUrl":"https://lh3.googleusercontent.com/a-/AOh14GinX-dSCHYIqnpyQ4UC9T7d9y5wrk7vEMkLWPsWcA=s64","userId":"04888214538843001610"}},"outputId":"e6cd247e-7b30-4a10-fc90-cfdb46a36294"},"source":["pi"],"execution_count":null,"outputs":[{"output_type":"execute_result","data":{"text/latex":"$\\displaystyle \\pi$","text/plain":["pi"]},"metadata":{"tags":[]},"execution_count":60}]}]}