{"nbformat":4,"nbformat_minor":0,"metadata":{"colab":{"name":"Untitled21.ipynb","provenance":[],"authorship_tag":"ABX9TyPb9UxlB9D0Xt9hXmTZHUp5"},"kernelspec":{"name":"python3","display_name":"Python 3"}},"cells":[{"cell_type":"code","metadata":{"colab":{"base_uri":"https://localhost:8080/","height":92},"id":"IDGsoLZh7Kor","executionInfo":{"status":"ok","timestamp":1615175065013,"user_tz":-420,"elapsed":183158,"user":{"displayName":"Carolina Sinaga","photoUrl":"https://lh3.googleusercontent.com/a-/AOh14GinX-dSCHYIqnpyQ4UC9T7d9y5wrk7vEMkLWPsWcA=s64","userId":"04888214538843001610"}},"outputId":"eefaaf81-c519-41c9-fa06-d8480b35c407"},"source":["\"\"\"\r\n","Soal Latihan Halaman 29 No.3.a \r\n","3. Tentukan solusi dari masalah nilai awal berikut dengan transformasi Laplace.\r\n","\"\"\"\r\n","# packages yang digunakan \r\n","from sympy.integrals.transforms import laplace_transform\r\n","from sympy.integrals.transforms import inverse_laplace_transform\r\n","from sympy import *\r\n","from sympy.abc import t, x, s, X, f, F\r\n","y, f, Y = symbols('y f Y', cls = Function)\r\n","t = symbols('t', positive = True)\r\n","s = symbols('s', real = True)\r\n","\r\n","\"\"\"\r\n","f = DiracDelta(t-2)\r\n","x0 = 4\r\n","v0 = 7\r\n","#input hasil transformasi Laplace persamaan diferensial\r\n","eom = Eq((s**2*X(s)-s*x0-v0)+10*(s*X(s)-x0)+21*X(s), laplace_transform(f, t, s, noconds = True))\r\n","\r\n","Xofs = solve(eom,X(s))\r\n","soln = inverse_laplace_transform(Xofs[0],s,t)\r\n","soln_simp = expand(soln)\r\n","soln_simp\r\n","\"\"\"\r\n","f = Heaviside(t) - Heaviside(t-pi)\r\n","y0 = 1\r\n","v0 = 0\r\n","#input hasil transformasi Laplace persamaan diferensial\r\n","eom = Eq((s**2*Y(s)-s*y0-v0) + 4*Y(s), laplace_transform(f, t, s, noconds = True))\r\n","\r\n","Yofs = solve(eom,Y(s))\r\n","soln = inverse_laplace_transform(Yofs[0],s,t)\r\n","soln_simp = expand(soln)\r\n","soln_simp"],"execution_count":1,"outputs":[{"output_type":"execute_result","data":{"text/latex":"$\\displaystyle \\frac{i e^{2 i t} \\sin{\\left(2 t \\right)} \\theta\\left(t - \\pi\\right)}{4} - \\frac{i e^{2 i t} \\sin{\\left(2 t \\right)}}{4} - \\frac{i e^{2 i t} \\sin{\\left(4 t \\right)} \\theta\\left(t - \\pi\\right)}{8} - \\frac{3 i e^{2 i t} \\sin{\\left(4 t \\right)}}{8} - \\frac{e^{2 i t} \\cos{\\left(2 t \\right)} \\theta\\left(t - \\pi\\right)}{4} + \\frac{e^{2 i t} \\cos{\\left(2 t \\right)}}{4} + \\frac{e^{2 i t} \\cos{\\left(4 t \\right)} \\theta\\left(t - \\pi\\right)}{8} + \\frac{3 e^{2 i t} \\cos{\\left(4 t \\right)}}{8} + \\frac{e^{2 i t} \\theta\\left(t - \\pi\\right)}{8} + \\frac{3 e^{2 i t}}{8}$","text/plain":["I*exp(2*I*t)*sin(2*t)*Heaviside(t - pi)/4 - I*exp(2*I*t)*sin(2*t)/4 - I*exp(2*I*t)*sin(4*t)*Heaviside(t - pi)/8 - 3*I*exp(2*I*t)*sin(4*t)/8 - exp(2*I*t)*cos(2*t)*Heaviside(t - pi)/4 + exp(2*I*t)*cos(2*t)/4 + exp(2*I*t)*cos(4*t)*Heaviside(t - pi)/8 + 3*exp(2*I*t)*cos(4*t)/8 + exp(2*I*t)*Heaviside(t - pi)/8 + 3*exp(2*I*t)/8"]},"metadata":{"tags":[]},"execution_count":1}]}]}